%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : finitions.tex
% 	Modif : dim. 05 mars 2023 21:21
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Section{Quand c'est fini, y'en a encore}

Maintenant, vous voyez que je génère mon image comme je le veux et je l'utilise.
Comme gitlab lance ma compilation sur un environnement mutualisé, il n'est pas simple de comparer les temps d'exécution.
Cependant, j'ai l'impression que j'ai gagné environ une minute sur un traitement qui prenait quatre minutes et demi et qui n'en prends plus que trois minutes et demi (au moment de la rédaction de cette partie~: au fur et à mesure de l'allongement du document le temps de compilation augmente aussi).
C'est correct comme gain.
Je pourrais sûrement encore l'optimiser, par exemple en utilisant une autre image comme base.
Mais ce serait plus long et j'ai d'autres choses à faire avant de mettre cette optimisation en priorité maximale.

Par contre, il y a un sujet que je n'ai pas abordé et qui doit vous laisser sur votre faim si je passe tout de suite à kubernetes.
D'ailleurs, ce sujet faisait partie des points initiaux dans les raisons de la création de ma propre image.
Je peux l'aborder maintenant avant de passer à la suite.

Pour l'instant, je vous ai bien montré comment fonctionnait une image.
Je vous ai aussi montré comment créer votre image.
Sauf que je ne vous ai montré que comment créer votre propre image à partir d'applications qui sont déjà disponible dans la distribution.
Et vous, si vous voulez votre image, c'est probablement pour y mettre vos propre programmes.

Vous avez deux possibilités.
Soit votre code est un code interprété, comme du php, du python ou du ruby.
Dans ce cas-là, vous devez installer le langage de programmation et déposer votre programme.
Soit votre code est un code compilé comme du C, de l'ADA ou du \LaTeX{} (bon OK, je sais, je n'ai pas pu m'en empêcher).
Dans ce cas, le plus propre est d'installer votre environnement de compilation, de compiler votre code et de supprimer l'environnement de compilation.

Mais dans tous les cas, vous devez déposer votre code sur votre image.
Soit votre programme est téléchargeable depuis le réseau et là, vous le téléchargez.
Pour ça, il est possible que vous ayez besoin d'installer des programmes de téléchargement.
Soit votre programme est disponible en local, c'est quand même le cas le plus fréquent.
Dans ce cas, c'est très facile, il y a une commande juste faite pour à mettre dans le fichier Dockerfile.

Comme je l'avais indiqué au début du chapitre, j'utilise une librairie \LaTeX{} que je dois ajouter moi-même au document mais ce n'est pas exceptionnel.
Je vais préférer la mettre dans le répertoire de \LaTeX{} fait pour ça.
D'abord, je crée le répertoire pour y mettre mon fichier.
Ensuite, je copie le fichier qui est dans mon répertoire local pour le mettre dans le répertoire cible de mon image.
Ensuite, je lance une commande spécifique à \LaTeX{} pour qu'il trouve ce fichier dans son path.

\begin{monfichier}{dockerfile}{Dockerfile}
FROM archlinux
RUN pacman -Syu --noconfirm texlive-most texlive-langextra python-pygments which && pacman -Scc --noconfirm && rm -Rf /var/cache/pacman
RUN groupadd -g 1000 -o latex
RUN useradd -d /tmp -u 1000 -g 1000 latex
RUN mkdir /usr/share/texmf-dist/tex/latex/picins
COPY picins.sty /usr/share/texmf-dist/tex/latex//picins/
RUN texhash
\end{monfichier}

Je recrée mon image comme d'habitude et je la mets sur dockerhub.
Je n'ai pas besoin de remettre les commandes, ce sont exactement les mêmes.
J'ai rempli mes objectifs et je peux bientôt passer à la suite.

Oui, parce que vous allez me dire que la ligne de commande elle est super balèze à écrire de tête et que je vais m'emmêler les doigts une fois sur deux.
Sauf que je vous avais dit que c'était plus simple et il faut que je le prouve.
Puisque la ligne est lourde à écrire, je l'avoue, je commence par la scripter.
C'est à dire que je l'écris une bonne fois pour toutes dans un fichier que je rends exécutable.

\begin{monfichier}{bash}{launchDocker.sh}
#!/bin/bash

# Lance la compilation du document LaTeX dans Docker avec le nom du projet
# usage :
# ./launchDocker.sh nomproj

NOMPROJ="$1"

docker run --rm --mount type=bind,source=/home/stef/latex/$NOMPROJ,target=/tmp --workdir=/tmp --user 1000 scarpet42/latex latexmk -pdf -shell-escape $NOMPROJ.tex
\end{monfichier}

Comme mes projets sont tous dans le même répertoire et que le nom du fichier principal est juste le nom du répertoire avec l'extension, ça me permet d'utiliser facilement une variable.
Donc, maintenant, je n'ai plus qu'à aller dans le répertoire où se trouve ce fichier et lancer \liglat{./launchDocker.sh dddk} et ça simplifie grandement les choses, surtout avec l'auto-complétion.
Ça ne simplifie pas la commande, mais ça simplifie son lancement.
Mais je peux faire mieux.
Comme j'utilise vim pour rédiger mes textes, je ne veux pas ouvrir un terminal pour lancer la compilation.
Je veux, en effet, lancer la compilation directement depuis vim.
Et là, c'est simple, j'ai juste à renseigner quelques lignes dans un fichier de configuration de vim.
Je ne vous montre que les lignes qui concernent la compilation.

\begin{monfichier}{vim}{\~{}/.vim/ftplugin/tex.vim}
" Pour avoir un fichier pdf en sortie
:let g:Tex_DefaultTargetFormat='pdf'
" J'utilise mon docker pour compiler
:let g:Tex_CompileRule_pdf = '~/docker/latex/launchDocker.sh $*'
" Je veux lancer la compilation avec juste [F2]
:map <F2> <Leader>ll
\end{monfichier}

Et voilà, tout simple.
D'abord, je dis que lorsque je lance la compilation, je lance la compilation pour avoir un fichier pdf.
Ensuite, je dis que lorsque je lance la compilation pdf, je lance mon script, qui, lui, utilise mon fichier Dockerfile.
Enfin, je dis que lorsque j'appuie sur la touche \Touche{F2} je lance la compilation.
Et donc, maintenant, lorsque j'appuie sur \Touche{F2}, donc juste une touche, je compile mon fichier avec mon image Docker.
Et du coup, comme j'utilise aussi mon image sur gitlab, je suis sûr que la compilation que je vais obtenir en appuyant sur une touche sera exactement la même que celle qui sera diffusée dans le monde entier par la compilation de gitlab.

Vous allez me dire que vous croyiez que d'après moi il n'y avait aucun risque et que c'était la force de \LaTeX{} par rapport à Word©.
C'est presque vrai, sauf que si je n'ai pas exactement la même version installée chez moi que sur l'image Docker qui m'était gracieusement fournie, je pourrais avoir des surprises.
De même, si j'avais besoin d'extensions ou de programmes externes, je pourrais très bien l'avoir installé chez moi sans qu'il soit installé sur l'image fournie par quelqu'un d'autre.
Par exemple, pour avoir des rendus de fichiers et de commandes en couleurs, j'utilise un programme externe à \LaTeX{}.
C'est pygmentize et il a besoin de python pour fonctionner.
Vous voyez que ça fait au moins un programme externe avec un langage de programmation externe.
Et, comme je l'ai découvert au début, \LaTeX{} a besoin du programme which pour fonctionner.
Il y a peut-être d'autres subtilités et les surprises peuvent venir.

Alors que maintenant que je compile mes fichiers avec l'image locale aussi utilisée par gitlab, je ne peux plus avoir de surprise lorsque je déploie mon code sur gitlab.
Et là, ça valait vraiment la peine de découvrir Docker.
Je ne le savais pas lorsque j'ai compris que je devais me plonger dans Kubernetes.
Mais cette obligation de découvrir Docker pour comprendre Kubernetes pour des raisons professionnelles ont eu un impact très positif pour des raisons personnelles.

Je peux encore l'améliorer, gérer mon fichier avec gitlab ou autre.
C'est même probable que je le gère avec gitlab et que je vois pour le stocker sur gitlab dans un futur proche.
Cependant, avec ce second chapitre qui n'en fini pas, j'ai l'impression de reculer le moment où je rentre dans le vif du sujet de Kubernetes.
C'est clair que maintenant, je suis très à l'aise avec Docker, beaucoup moins avec Kubernetes.
C'est possible que j'améliore les choses sans modifier ce texte, auquel cas, ce que vous pourriez trouver dans les sources seraient un peu différentes de ce que vous trouvez ici.
N'empêche que ce que vous trouvez ici fonctionne.
Donc, pour l'instant je passe à la suite.

%end-include

